殯儀學徒起薪點45000至63000

在華人社會中，死亡一直是人所忌諱的問題，大時大節不能提、喜慶日不能提、在老幼面前都不能提，結果從童年到成年，若非中途身邊人遭逢不幸，人們根本很少會接觸到死亡這個課題，這種忌諱結果招致今天殯儀業的青黃不接難題。

殯儀學徒起薪點45000至63000 上班首天要入殮房陪五屍體一齊訓

社會上對殯儀業一直存在許多誤解，較多人誤信的有兩項。首先坊間一直流傳從事殯儀業前，先要嘗試獨自面對遺體數月，「成功」克服恐懼才可進一步學習處理遺體的技巧。祿福殯儀學院院長陳振哲指出這個說法對現時殯儀業來說是完全錯誤，因為現時根本沒有可供這類學習用的遺體 。另外，有指相關工種受性別限制，因此女性在行內可從事的工種不多，陳指這點只是部份正確，因為某些工作牽涉宗教儀式上，例如功德師、神父的角色只能由男性擔任，但除此之外的殯儀工種嚴格而言均可由女性擔當，只是「堂倌」等職業一直無女性入行。

事實上，殯儀業的涵蓋範圍極廣，亦非每個工種都需要參與處理遺體，例如比較多人認識的棺材頭、禮儀師、功德師、風水師等都較集中於喪禮儀式上的細節工作，另外

其他如殮容師、仵工和執骨師傅等需要接觸遺體，因此行內人材供應一直緊張。

陳形容殯儀行業的招聘難處是很難找到新人入行，而近年受到媒體多方面報導這行的收入情況，加上業內人士開始有更明確的目標去發展這個行業，的確令越來越多人自動上門表示想要入行。陳主理的禮儀學院辦有一個基礎課程，讓有意從事殯儀業的人入讀，真正認識這個行業，但是未完成課程便放棄、完成了課程又放棄的人比比皆是，再者有些學員完成課程後來到遺體面前時，才發現與自己的想像有很大差距，便選擇放棄，或是入行後受到家人、朋友更大的壓力而臨陣放棄的例子亦屢見不鮮，結果導致報讀課程的人多，但入行的人少之有少。

而殯儀行業的人材供應短缺，加上近年人口老化，死亡數位元組年上升，殯儀業的薪酬變得越來越可觀。陳指，初入行的學徒已可月入四萬，行內聲譽佳的殯儀從業員更可二三百萬年薪，當中風水師更可以「步金」計算費用，即由風水師家中出發至完成整個程序的步數來計算，收入可媲美天文數字。

但這行有別於傳統行業，並非可靠「硬著頭皮苦幹」而升職加薪，無晉升楷梯概念，主要依賴從業員個人的經驗、聲譽和際遇。但陳寧願這行缺人也不會接受抱著「搵快錢」的心態來的人，他堅持「呢行唔係畀你搵快錢嘅地方！」他指出從事殯儀行業，先決條件是要有「三心兩意」，「三心」即細心、關心、讓人安心；「兩意」則是令整個過程變得有意思和有一份心意，因此奉勸各位有志入行的人，應先認清自己的目標和理念才下決定。

工作難求，連一向予人陰森感覺的殯儀館也出現搵工熱潮。九龍殯儀館近日刊登招聘廣告，吸引逾300人申請，大多是年紀較大的一群，當中卻有不少大學學士和碩士畢業生。工商管理系畢業生、年僅23歲的梁凱瑚一年多前成為該館首位入職女大學生，執行「禮儀師」的工作，現已連跳兩級升為營業副經理，「我信有鬼，但我唔怕黑，唔怕鬼。」

九龍殯儀館完成兩期現代化的改裝工程，需增聘人手，包括營業員、服務員等各類工種，空缺約10個，日前刊登招聘廣告，瞬即吸引逾300人申請。該館董事總經理程廣寧說，殯儀館底薪不高，僅兩萬六、七千元，但以佣金收入為主，有經驗人士年薪達100萬至200萬並不稀奇。雖然職位申請資格最低是中五學歷，但部份申請人擁有大學學士甚至碩士學歷，他挑選面試的20多人，當中5人是學士或碩士。

上班首天殮房領屍

程廣寧說該名碩士生是男性，畢業約兩年，曾做文職工作，但程感覺對方未必有足夠心理準備留在該行業發展，最終沒有取錄他。不過，一年多前程廣寧聘請了一名剛畢業的女大學生擔任見習生，至今已兩級跳晉升為副經理。

梁凱瑚是大學工商管理系畢業生，她看到九龍殯儀館招聘廣告，便決定寄出她的首封求職信，第一次見工，亦順利獲得第一份工。她的同學畢業後擔任空姐、護士、公務員、市場推廣，最多是文職工作，「（但）我唔想好似佢哋咁，想有份特別啲嘅工作，有唔同體驗。」

其實，當日她對該份工作的性質毫無認識，「我信有鬼，但我唔怕黑，唔怕鬼，佢哋係第二個空間，唔會騷擾我。」有朋友自稱有對陰陽眼，偶然見到鬼，過馬路時見到有鬼跳出馬路被車輾過，她也不被嚇怕，遂決定向殯儀業發展。

入職時擔任見習生，跟從前輩工作，上班第一天便要到醫院殮房領屍，她從未見過遺體，即時感覺很新鮮、緊張。站在殮房門外一刻，開始有點擔心，上班首天要入殮房陪五屍體一齊訓,但很快冷靜下來。至今連跳兩級，可以單獨協助家屬辦理殮葬和殯儀服務。

梁凱瑚的父母支持其決定，認為決定了便要盡力做好。這一代年輕人較開放，同輩沒有疏遠她。反而對其工作充滿好奇心，見面時總愛追問：「係殯儀館有冇見過鬼？」她亦一概回答道：「梗係冇」。

人生觀反變得積極

不過，適應這份工作要較長時間，原因是同事普遍較年長，最老是90歲，稍年輕的也較她年長一倍，但也讓她學習得快一些。需與遺體相處，她不感工作厭惡，她說有朋友任職護士，有一次替受傷的人洗傷口，傷者失去半邊臉，鼻骨也露出來。

與遺體相處日子多了，每日面對死亡，令年紀輕輕的她感觸起來，「到咗人要離開呢個世界，乜嘢都帶唔走」。但她人生觀沒變得灰暗，反有點老成，「人生一定生老病死，有快樂，有唔開心，我哋更應積極啲。

有無員工福利？

想入行

窮鬼表示自己惡過真鬼

好難 啲人入行做到老 要等死左先有位 仲要多數益番自己人

有得殮房訓
唔洗煩買樓

唔係講咁簡單

例如做服務員，全日開工唔俾有笑容
對部份人黎講好大壓力

呢庭勁油水既工，那埋家族生意，求職信搵到工，咪撚玩啦！！！

僅兩萬六、七千元，但以佣金收入為主，有經驗人士年薪達100萬至200萬並不稀奇。雖然職位申請資格最低是中五學歷，但部份申請人擁有大學學士甚至碩士學歷，他挑選面試的20多人，當中5人是學士或碩士。

She is chicken

呢d錢好多時唔係你搵
呢d人通常都古古怪怪, 你見過呢d人就會feel到硬係覺得有d野

仲以為落手化妝 依樣果樣 文職咋？

仲高過做ibank

做哩d工eq差d都好容易有精神病

見殯儀館d人開工唔會同同事打牙骹

其實我有諗過做呢行

家屬優惠？

易啦
特別毒撚

第一好少請外人
第二大把人打過上恐怖在線交料,無呢個人工

家族生意黎架？
做得多個人都陰陰沈沈
冇背景好難入行

台幣？

殯儀師

間間館有花店
花店一定要熟人比你先做到

同就算識呢行人都無戈介紹你
班人咩位都係比自己世姪

咩撚野殺氣要重你估搵你斬人咩

陪五條屍瞓咁撚癲

呢啲工應該都係要睇過你條命做唔做到先得

假撚到45000起薪？ 見工排隊排撚到去赤柱啦

香港地乜都唔多，窮鬼最撚多

要拜好多神 唔係會好黑 不了

又唔見我搵到4-6萬

起薪同醫生差唔多
要求接近文盲
呢啲根本就係世襲工作
自己親戚
仲要係最錫個世姪
先有機會

依家所謂公開招聘
請一兩個做樣

坤啲傻仔俾錢讀埋啲垃圾課程
以為可以入到行
傻的嗎

屌 根本四圍都俾得起錢
係求職者做爛市

有親戚做呢行
真係幾發下
咁多親戚入面最有錢
而佢本人又冇乜點讀過書

又吹又吹 同報紙佬日日吹地盤搵幾千蚊日一樣

想做

你信咁易入？
一來要關係，二來要膽識，
但最緊要係要個命格夾到，
否則賺埋唔夠你睇醫生

利申：大學果陣做過career study + job shadowing

一定啦
番兩日工嚇到跳樓無謂

自問自己勝任到，但做得耐會變d陰氣重樣

去殯儀館時留意下d果行既人，都係果d樣

依D一定要有朋友介紹先會請，講就話請學徒，實際上應該係識

利申：屋企做殯儀生意，裡面D師傅基本上都係我老豆嘅同門

識一個同學老豆以前黑底
之後轉左做依行

係香港
唔笑易過笑

原來連登仔全部都撈殯葬

On9 世襲架
幾撚時到你入去做呀

屌你老母
9 吹

有苦主話 fake news

起薪4萬5
我諗見工果班旺角排到去羅湖啦

老實，喺而家呢個香港，對住死屍可能開心過對住人

普通垃圾位（即係人工低/比人屌）使鬼世襲/識人
根本冇人做

油水位另計

哂氣，唔識人根本入唔到行

入行邊會咁高
利申做緊

巴士公司都有得免費搭車

你唔好話有d 死屍真係你要衝破心理關口

賺咁多錢，真係溝死女

呢個我冇問題
我而家返工都冇笑過

香港周街啲店員都死老豆咁款架啦
呢樣係最易喎

買一送一

福伯

佣金好高,你接到生意月薪十萬都有.

多數連登踩嗰啲應該幾好搵
大家快衝

咁高人工咁易入行仲邊有人做差佬
反正都見開

高人工都一定益自己人先請外人就算請都呢個數

大把連登仔話冇鬼, 係假, 2019年冇鬼架嘛
我諗好多一定敢去做.
唔好講咩人地圍內自己人野先
夠膽去試去見工先好講唔信有鬼啦

自己友先入到行既工年薪過億外人都係得個聽字

壟斷性行業，仲有唔少人係黑社會黎

其實有呢個人工冇人做都唔奇？
因為冇乜人會留意殯儀行業嘅工作

條命受唔到,請咗你都頂唔順

世襲,唔可以自開一檔咩

連登殯儀館

老子什麼...都不怕!

好心咪ON9
大把讀殯儀CERT的ON9仔最後係做SALES

根本唔係自己友埋唔到位

呃人入行
識人做

好多殯儀生意都係黑社會操手
咁算唔算入到會

真係做緊？姐係有幾多？

唔知唔好亂講
人工係真係高
有親戚殯儀館做打雜都30k左右
但日日做十四五個鐘
唔洗講到好荀好抵做咁

香港人出名西面
星期日出街都西，反而份工要笑先攰

咪on9,熟人/親戚先請架

比人踢爆過殯儀請人廣告
去到推薦你比錢讀課程

話識人做緊果班
有無問過你識的人點入行

殮房服務員，起薪點19395元
你四萬五 排隊排到尖沙咀

老豆做咗30年殯儀
佢話係假
學徒唔會有生意
好多仲要冇錢收

我都係
唔怕屍體 如果將佢執到靚靚仔仔送佢最後一程 我會好開心
但最怕有咩傳染病自己奶野

咪撚on9，唔識人入撚到去做？
再講點會有呢個價，五六萬一個月我日日返工扮狗叫都得啊

起薪有4萬我即刻quit U唔撚讀啊

如果自己開一檔 相信你首先唔係比鬼搞 係比人搞

做呢d同做神棍分別係咩
有冇分中式西式或者宗教?

如果信西方天主或者耶蘇
會唔會可以避免對運程的影響

香討仲有班5毛屌香港人怕辛苦唔去做就埋怨政府
連地盤都大把香港人撈都on99

殮房係醫院請你者
殯儀講緊係打齊 安排葬禮 棺材
呢d 勁貴

如果有四萬五
講緊殮房 果班第一時見工
叻唔切

仲有人信?
全部都自己人請自己人,你永遠都唔會入到行

聽朋友講起薪起碼有三皮， 做得耐唔止六七皮。不過要人介紹入去做

老母家族生意
係好搵但係都要有少少人脈埋堆先入到行
係要拜神但唔迷信
個人不知幾正氣

程廣寧說該名碩士生是男性，畢業約兩年，曾做文職工作，但程感覺對方未必有足夠心理準備留在該行業發展，最終沒有取錄他。不過，一年多前程廣寧聘請了一名剛畢業的女大學生擔任見習生，至今已兩級跳晉升為副經理。

聘請了一名剛畢業的女大學生擔任見習生

點解會又吹棒依行?

講白D啦，白事呢行除左係家族生意，仲要有社團底，你有嗎？？？

洗車底先

你唔係買到好多棺材既話唔會咁高囉

入到哩行先信啦，冇撚人信

睇黎死人財都係炒骨灰位 最搵錢

日本 d 僧人，做法事，幫死者唸經，月入6萬

幾時請人啊

做呢啲係咪唔可以去人哋紅事

有冇得炒散

有 你有生意就有計傾

唔信有鬼但日日對住屍體好撚得意？
唔撚臭架？

份糧包架嘛

做開呢行？
咩職位？

我聞得香多好撚辛苦，唔係可能都報黎試下

反而係怕會帶埋陣味翻屋企

陪(靚女)屍訓 我OK

我一睇都覺得條女應該本身都有家人或親戚做呢行，巴打心水清

真係溝'死女'

傻啦
香港殯儀得幾間大公司玩晒，做學徒啲師父唔會同你簽約，係無保障，人工人人唔同，啱啱入行好多係冇糧出，好彩嘅每日有一封利是。你要捱到出頭快則一年半載，如果個師父唔鍾意你，你做幾年都未必捱到出到頭

你講嗰啲45000-63000已經唔係學徒

利申：有朋友做過，做咗一排因為頂唔順冇人工就冇做

想知再講

要跟師父/家人有做開

如果唔係入唔到行

做左六年都未有4萬， 好心d行家唔好再9up

巴打
想請教一下你點樣知命格頂唔頂到
我周圍搵緊人介紹入行但手頭資訊唔多

聽人講呢幾年幾好搵 建基於香港係一個圍爐城市
過幾年開放大灣區唔知

咁個女仔隨時係妳老母細姪女

呢行多數係家族生意
聽過有d外行人想入都要同你睇下8字頂唔頂得順先俾你玩

俾你搵到俾咁多都冇咩用啦
做得呢行好難識到朋友喎

應該都要

請問大概幾多到呢？

毒販

之前係某post睇到話初入行無人工車錢都無重要貼茶錢
同篇野係咪平行時空

初入個呀頭都食你唔少水啦

咁姐係邊樣真

覺得呢篇野d 行家9up多d

條命唔夾， 日日跟住你，同埋呢行係益自己人， 全部家族生意黎， 冇個底唔好亂入行， 呢d錢唔係普通人搵。

利申： 識人做法科。

可

你咁既心態都唔會比你入到行啦

有西有工做

唔識人根本無可能入到行

連登仔: 咪又係為咗份糧，其他工都辛苦有精神病啦

連登咁多迷信撚

識人做 係做挖窿同搬棺材上山嗰啲
係好好搵 但真係辛苦錢 天未光就起身
曬住挖 又有蛇 都幾係野 不過都係相熟既介紹入行唔係"求職"

成班兒登仔何德何能...
是旦 post 張低汁嚇鬼圖都一堆負皮 + 扑柒埋你

連登仔返普通工都係喱個價

做喃嘸師父炒夜晚散先得700-900日
重要唔係日日有工開
好似其他巴打講
又要識人入行 入行跟師父係冇錢收
又多黑底做 點夠人爭單
收工又要去應酬

唔洗多，係和合石訓幾晚先

做得呢行人地多數同撈黑既都有關係
你冇番咁上下背景敢自開一檔 應該可以做埋自己生意了

終於有人話，呢d旬工永遠都得個講字，想做根本冇得入行。

同咩洗碗都18k一樣，只係都市傳說，一係就返勁多時數先18k

咁都正常既
如果真係有用到服務嗰下 都冇人想要係個學仔幫手搞
而且又係老餅野 跟番古代傳統規矩 啲老師傅覺得學仔冇錢收都正常 教識左你就多個人搶生意 自己子姪就另計 玩玩下變哂做家族生意